 \documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,arrows,positioning,calc}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}



\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 3.2 : Tarification a posteriori - Systèmes Bonus-Malus} \\ Autres approches et Hunger for Bonuses}

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle

\begin{frame}{Approche de Norberg}

\begin{itemize}
	\item Moyen de trouver la prime $\pi_\ell$ qui doit être payée à chaque niveau de bonus sans passer par la mesure stationnaire.
	\item On pose $\pi_{L_n} =f(L_n)$ la prime payée l'année $n$
\end{itemize}
\begin{block}{Approche de Norberg}
Trouver $f$ qui minimise 
\[
Q_f := \esp \left[\left( \theta - f(L_n)\right)^2 \right]
\]
soit $f(L_n) = \esp\left[\theta \mid L_n\right]$.
\end{block}
\begin{itemize}
	\item On retrouve la prime calculée à partir de la mesure stationnaire
	\item Choix optimal de la prime liée à la perte quadratique
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Approche de Gilde et Stundt}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Problème} : si la prime est calculée comme
 \[
 \pi_\ell = \esp[\theta \mid L_n = \ell]
 \]
la fonction $\ell \longrightarrow \pi_\ell$ peut être très irrégulière \\
\quad $\hookrightarrow$ Pour des raisons \og{} marketing \fg{} il peut être intéressant d'avoir une liste de primes $\pi_\ell$ qui est peut être facilement comprise par l'assuré \\
\quad $\hookrightarrow$ Utilisation d'une échelle linéaire : 
\[
\pi_\ell = \alpha +\beta \ell
\]
avec $\alpha$ et $\beta$ à déterminer.
\end{itemize}
\begin{block}{Approche de Gilde et Stundt}
Choisir $\alpha$ et $\beta$ tels que 
\[
Q_{\alpha, \beta} = \esp \left[\left(\theta - \alpha - \beta L_n\right)^2\right]
\]
soit minimal
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Approche de Gilde et Stundt}{Calcul de la prime}
\begin{block}{Approche de Gilde et Stundt}
Choisir $\alpha$ et $\beta$ tels que 
\[
Q_{\alpha, \beta} = \esp \left[\left(\theta - \alpha - \beta L_n\right)^2\right]
\]
soit minimal
\end{block}
\begin{eqnarray*}
\beta &=& \frac{\mathrm{Cov}(L_n,\theta)}{\var[L_n]} \\
\alpha &=& \lambda - \beta \esp \left[L_n \right]
\end{eqnarray*}
avec $\lambda = \esp[\theta]=\esp[N]$.
On a 
\begin{itemize}
   \item $\esp \left[L_n \right] = \sum \ell \int \mathbb{P} \left\{ L_n = \ell \mid \theta =t \right\} u(t)\mathd t$
   \item Formule similaire pour $\var[L_n]$
   \item $\mathrm{Cov}(L_n,\theta) = \sum \ell \int t \mathbb{P} \left\{ L_n = \ell \mid \theta =t \right\}u(t)\mathd t -  \lambda\esp[L_n]$
\end{itemize}  
\end{frame}

\begin{frame}{Equilibre financier}
On suppose que 
\begin{itemize}
   \item $X$ désigne le coût d'un sinistre avec $\esp[X] = \mu$
   \item $N$ désigne le nombre de sinistres d'un assuré avec $\esp[N] = \lambda$
   \item $X$ est indépendent de $N$\\
   \quad $\hookrightarrow$ Sans aucun système de Bonus-Malus, tout le monde paierait la même prime $\esp[X]\esp[N] = \mu \lambda$.
\end{itemize}


\begin{block}{Equilibre financier}
On dit que le système de Bonus-Malus a atteint l'équilibre si 
\[
\esp\left[\pi_{L_n} \right] = \mu \lambda
\]
L'espérance est prise par rapport aux mesures stationnaires des chaînes de Markov décrivant les assurés.
\end{block}
\vspace{0.5em}
\alert{{\LARGE \danger}} Le terme équilibre est trompeur : si aucun facteur de majoration est appliqué, la ruine de la compagnie est presque certaine. 
\end{frame}

\begin{frame}{Equilibre financier}{dans l'approche de Norberg}

Dans l'approche de Norberg, 
\[
\pi_{L_n} = \esp\left[\theta \mid L_n \right]
\]
Donc, 
    \begin{eqnarray*}
    \esp \left[\pi_{L_n} \right] &=& \esp \left[\esp \left[\theta \mid L_n \right]\right]\\
   &=& \esp \left[\theta \right]\\
   &=& \esp \left[N \right]  \ \text{ car $N \mid \theta \sim \mathcal{P}(\theta)$} \\
   &=& \lambda
   \end{eqnarray*}
Comme ici $\mu=1$, l'équilibre est atteint.
\end{frame}

\begin{frame}{Equilibre financier}{dans l'approche de Gilde et Stundt}


Dans l'approche de Gilde et Stundt, on peut écrire 
\[
\pi_{L_n} = \lambda + \beta\left(L_n - \esp[L_n]\right)
\]
Donc $\esp[\pi_{L_n}] =\lambda$. \\~\\
L'équilibre financier est donc atteint si $\mu=1$.
\end{frame}


\begin{frame}{Phénomène Hunger for Bonuses}
\begin{itemize}
\item Un assuré est victime d'un sinistre d'un montant $x$
\item Deux choix 
\begin{itemize}
   \item Soit il le déclare à la compagnie d'assurance qui paye. Il descend alors de niveau de bonus
   \item Soit il ne le déclare pas, il paye lui-même et il reste au même niveau de bonus
\end{itemize}
\end{itemize}
{\blue $\Rightarrow$ Phénomène hunger for bonuses}\\~\\
\begin{itemize}
\item Pourquoi est-ce mauvais pour l'assureur ? \\
\quad $\hookrightarrow$ Moins d'informations sur le facteur de risque de l'assuré.

\item Pourquoi est-ce bon pour l'assureur ? \\
\quad $\hookrightarrow$ Trop de petits sinistres peut entraîner un grand coût administratif.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Phénomène Hunger for Bonuses}{Exemple bons conducteurs vs mauvais conducteurs}

\begin{itemize}
% \item $\mu$ = coût moyen des sinistres \\
% \quad $\hookrightarrow$ Suppose $\mu=1$
% \item Si un assuré est dans un état $\ell$, il doit payer $\pi_\ell$
\item Considérons un assuré qui entre dans le système à l'état 1
\item L'année 0, il a donc payé donc une prime $\pi_1$.
\end{itemize}
\vspace{-1em}
\begin{block}{}
Il est victime d'un accident d'un montant $x$ au cours de la première année. Doit-il le déclarer ? Combien payera-t-il les deux prochaines années s'il le déclare ou pas ?
\end{block}
\only<1>
{\vspace{5.2cm}}
 \only<2>{
\begin{itemize}
 \item Pour les deux prochaines années, il paiera 
 \end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
& Pas de sinistre  & Sinistre   \\
& au cours de la 2\ieme{} année & au cours de la 2\ieme{} année \\
\hline
Sinistre non déclaré & $x +\pi_0+\pi_0$ & $x+\pi_0+\pi_1$\\
Sinistre déclaré & $\pi_2+\pi_1$ & $\pi_2+\pi_2$  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\vspace{2.5cm}
}
 \only<3>{
 \begin{itemize}
 \item Pour les deux prochaines années, il paiera 
 \end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
& Pas de sinistre  & Sinistre   \\
& au cours de la 2\ieme{} année & au cours de la 2\ieme{} année \\
\hline
Sinistre non déclaré & {\blue $x +\pi_0+\pi_0$} & $x+\pi_0+\pi_1$\\
Sinistre déclaré & $\pi_2+\pi_1$ & $\pi_2+\pi_2$  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\vspace{2.5cm}
}
 \only<4>{
 \begin{itemize}
 \item Pour les deux prochaines années, il paiera 
 \end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
& Pas de sinistre  & Sinistre   \\
& au cours de la 2\ieme{} année & au cours de la 2\ieme{} année \\
\hline
Sinistre non déclaré &  $x +\pi_0+\pi_0$ & $x+\pi_0+\pi_1$\\
Sinistre déclaré & {\blue $\pi_2+\pi_1$} & $\pi_2+\pi_2$  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\vspace{2.5cm}
}
\only<5>{
\begin{itemize}
 \item Pour les deux prochaines années, il paiera 
 \end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
& Pas de sinistre  & Sinistre   \\
& au cours de la 2\ieme{} année & au cours de la 2\ieme{} année \\
\hline
Sinistre non déclaré & $x +\pi_0+\pi_0$ & $x+\pi_0+\pi_1$\\
Sinistre déclaré & $\pi_2+\pi_1$ & $\pi_2+\pi_2$  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
	\item $p$ = probabilité d'avoir au moins d'un sinistre au cours d'une année
	\item l'assuré ne déclarera pas son sinistre si
   \begin{equation*}
   p(\pi_2+\pi_2) + (1-p)(\pi_1 + \pi_2) \geq x + p(\pi_1 + \pi_0) + (1-p)(\pi_0+\pi_0)
   \end{equation*}
\end{itemize}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Phénomène Hunger for Bonuses}{Remarques}

\begin{itemize}
   \item Ceci n'est qu'une simple discussion si l'assuré est victime d'un accident l'an prochain, il peut aussi choisir de ne pas le déclarer\\~\\
   \item Des stratégies optimales peuvent être calculées en considérant des systèmes de Bonus-Malus plus complexes. Généralement, ils prennent en compte une actualisation des coûts\\~\\
   \item La loi du montant des sinistres joue un rôle crucial dans le phénomène du hunger for bonuses.
   \begin{itemize}
      \item $X=\mu$ p.s. (ou très concentré autour de $\mu$), pas de hunger for bonuses (ou presque pas)
      \item $X$ avec des grandes fluctuations, plus  de risque que le montant du sinistre dépasse la valeur déclenchant le phénomène de hunger for bonuses.
   \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}
\end{document}